---
title: "5. Personalizacja ustawień Vima"
date: "2021-01-08"
draft: false
weight: 5

description: "Vim może być dostrojony tak jak tego chcesz. Ten rozdział pokazuje jak sprawić
by Vim zaczął pracę z opcjami ustawionymi na różne wartości; dodać wtyczki by
rozszerzyć możliwości Vima lub zdefiniować swoje własne makra."
---

{{< anchor "vimrc_intro" >}}
## 5.1 Plik vimrc

Zapewne jesteś zmęczony wpisywaniem poleceń, których używasz bardzo często. Vim
zacznie działać z wszystkimi twoimi ulubionymi opcjami i mapowaniami jeśli
zapiszesz je w pliku `vimrc`. Vim czyta go w czasie uruchamiania.

Jeśli masz problemy ze znalezieniem swojego pliku `vimrc`, wydaj polecenie:

```
:scriptnames
```

Jeden z pierwszych plików na liście powinien być nazwany `.vimrc` lub `_vimrc`
i znajduje się w twoim katalogu domowym.

Jeśli nie masz pliku `vimrc` sprawdź [`vimrc`]({{< ref "usr_01#vimrc" >}}) by
się dowiedzieć gdzie możesz go stworzyć. Także polecenie `:version` podaje
gdzie Vim szuka "user vimrc file".

Dla Uniksa plik ten zawsze jest:

```
~/.vimrc
```

Dla MS-DOS i MS-Windows jest to najczęściej jeden z tych:

```
$HOME/_vimrc
$VIM/_vimrc
```

Plik `vimrc` może zawierać wszystkie polecenia, które wpisujesz po dwukropku.
Najprostszymi są te, które służą do ustawiania opcji. Na przykład jeśli chcesz
by Vim zaczynał zawsze z włączoną opcją `'incsearch`' dodaj tę linijkę do
swojego pliku `vimrc`:

```
set incsearch
```

Żeby ta linijka działała musisz wyjść z Vima i wejść z powrotem. Później
nauczysz się jak to zrobić bez opuszczania Vima.

Ten rozdział wyjaśnia tylko najprostsze rzeczy. Więcej informacji o pisaniu
skryptów Vima: [26. Pisanie skryptu Vima]({{< ref "usr_41" >}}).

{{< anchor "vimrc_example_vim" >}}
## 5.2 Przykładowy vimrc z komentarzami

W pierwszym rozdziale zostało wyjaśnione jak można użyć przykładowego pliku
`vimrc` (włączonego do dystrybucji) by Vim startował w trybie `not-compatible`
(zobacz [not-compatible]({{< ref "usr_01#not_compatible" >}})). Plik można
znaleźć tu:

```
$VIMRUNTIME/vimrc_example.vim
```

W tej sekcji wyjaśnimy różne polecenia użyte w tym pliku. Ułatwi to ustawienie
twoich własnych preferencji. Nie wszystko zostało jednak wyjaśnione. Aby
uzyskać większą pomoc użyj polecenia `:help`.

```
set nocompatible
```

Jak wspomniano w pierwszym rozdziale, te podręczniki wyjaśniają jak Vim pracuje
w ulepszony sposób nie całkiem kompatybilny z Vi. Wyłączenie opcji
`'compatible'`, czyli ustawienie jej na `'nocompatible'` to zapewnia.

```
set backspace=indent,eol,start
```

Ta opcja precyzuje gdzie w *trybie Insert* `<BS>` może usuwać znaki przed
kursorem. Trzy punkty, oddzielone przecinkami mówią Vimowi, że może usunąć znak
odstępu na początku linii, znak łamania linii i znak przed znakiem gdzie zaczął
się *tryb Insert*.

```
set autoindent
```

Mówi Vimowi by użył wcięcia poprzedniej linii dla nowo stworzonej linii. Obie
będą miały taką samą ilość znaków odstępu przed sobą. Działa to zarówno dla
`<Enter>` jak i `o` oraz `O`.

```
if has("vms")
  set nobackup
else
  set backup
endif
```

Ten zestaw mówi Vimowi by tworzył kopię pliku w czasie nadpisywania. Nie na
systemach VMS ponieważ one same o to dbają. Plik backup będzie miał tę samą
nazwę z dodanym `~`. Zobacz [7.4 Pliki awaryjne]({{< ref "usr_07" >}}).

```
set history=50
```

Trzyma 50 poleceń i 50 wzorców poszukiwania w historii. Użyj innej liczby jeśli
chcesz pamiętać mniej lub więcej linii.

```
set ruler
```

Zawsze pokazuj obecną pozycję kursora w prawym dolnym rogu okna Vima.

```
set showcmd
```

Pokazuj niekompletne polecenia w prawym dolnym rogu okna Vima, na lewo od
linijki (*ruler*). Na przykład, jeśli wpiszesz `2f` Vim czeka na abyś wpisał
następny znak i `2f` jest pokazane. Kiedy w końcu wciśniesz `w`, polecenie
`2fw` jest wykonywane, a `2f` znika.

```
tekst w oknie Vima
~
~
~
~
VISUAL                              2f     43,8    17%
```

```
set incsearch
```

Pokazuje aktualne dopasowanie wzorca w czasie jego wpisywania.

```
map Q gq
```

Definiuje mapaowanie. Więcej o tym w [następnej sekcji]({{< ref "#53-proste-mapowania" >}}).
To mapowanie definiuje komendę `Q` do formatowania z operatorem `gq`. Tak to
pracowało przed Vim 5.0. W innym wypadku komenda `Q` inicjuje *tryb Ex*, ale
raczej nie będziesz go potrzebował.

```
vnoremap p <Esc>:let current_reg = @"<CR>gvs<C-R>=current_reg<CR><Esc>
```

To jest skomplikowane. Nie wyjaśnimy tutaj jak polecenie dokładnie działa. To
co robi to sprawia, że `p` w *trybie Visual* nadpisuje wybrany tekst wcześniej
yankowany. Mapowania mogą być użyte do całkiem skomplikowanych rzeczy. Mimo
tego są to po prostu sekwencje komend, które są wykonywane jakbyś je wpisywał.

```
if &t_Co > 2 || has("gui_running")
  syntax on
 set hlsearch
endif
```

Włącza podświetlanie składni, ale tylko wtedy jeśli kolory są dostępne. A opcja
`'hlsearch`\' mówi Vimowi by podświetlił dopasowania ostatnio użytego wzorca.
Konstrukcja `if` jest bardzo użyteczna do ustawienia opcji w zależności od
warunków. Więcej o tym w rozdziale [26. Pisanie skryptu Vima]({{< ref "usr_41"
>}}).

{{< anchor "vimrc_filetype" >}}
```
filetype plugin indent on
```

Włącza trzy bardzo sprytne mechanizmy:

1. Wykrywanie typu pliku (*filetype*).\
   Kiedy zaczynasz edytować plik Vim spróbuje wykryć jaki to jest typ pliku.
   Jeśli edytujesz `main.c` Vim zobaczy rozszerzenie `.c` i rozpozna go jako
   typ pliku `c`. Jeśli edytujesz plik zaczynający się od `#!/bin/sh`, Vim
   rozpozna go jako typ pliku `sh`. Rozpoznawanie typu pliku jest używane do
   podświetlania składni i wykonania następnych dwóch punktów. Zobacz też
   [`filetypes` *(en)*](https://neovim.io/doc/user/filetype.html#filetypes).
2. Użycie wtyczki typu pliku.\ Wiele różnych typów plików jest edytowanych
   z różnymi opcjami. Na przykład jeśli edytujesz plik `c` wygodnie jest
   ustawić opcję `'cindent'` do automatycznej indentacji pliku. Te powszechnie
   używane opcje są włączane do wtyczek typów plików Vima. Możesz także zrobić
   swoją własną wtyczkę, zobacz [41.11 Pisanie wtyczki dla typu pliku]({{< ref
   "usr_41#write_filetype_plugin" >}}).
3. Użycie plików indentacji.\ W czasie edytowania programu, wcięcia w pliku
   często mogą być robione automatycznie. Vim dostarcza kilka reguł indentacji
   dla różnych typów plików. Zobacz [`filetype_indent_on`
   *(en)*](https://neovim.io/doc/user/filetype.html#filetypes)
   i ['indentexpr' *(en)*`](https://neovim.io/doc/user/options.html).

```
autocmd FileType text setlocal textwidth=78
```

Sprawia, że Vim łamie linie by uniknąć wierszy dłuższych niż 78 znaków. Ale
robi to tylko dla plików rozpoznanych jako czysty tekst (`text/plain`).
W rzeczywistości polecenie to składa się z dwóch części. `autocmd FileType
text` jest autokomendą. Definiuje, że kiedy typ pliku zostanie ustawiony na
`text` następna komenda jest automatycznie wykonywana. `setlocal textwidth=78`
ustawia opcję `'textwidth`\' na 78, ale tylko lokalnie w jednym pliku.

```
autocmd BufReadPost *
    \ if line("'\"") > 0 && line("'\"") <= line("$") |
    \   exe "normal g`\"" |
    \ endif
```

Następna autokomenda. Ta jest wykonywana po wczytaniu każdego pliku.
Skomplikowany kod po niej sprawdza czy jest zdefiniowana zakładka `'"` i skacze
do niej jeśli istnieje. Backslashe na początku linii służą do kontynuacji
polecenia z poprzedniej linii. W ten sposób unika się długich linii. Zobacz
[line-continuation
*(en)*](https://neovim.io/doc/user/repeat.html#line-continuation). Działa tylko
w skryptach Vima, nie w czasie edycji linii poleceń.

## 5.3 Proste mapowania

Mapowania pozwalają na przypisanie kolekcji komend Vima do jednego klawisza.
Przypuśćmy, że potrzebujesz objąć pewne słowa nawiasami klamrowymi. Innymi
słowy potrzebujesz zmienić słowo takie jak "ile" w "{ile}". Dzięki poleceniu
`:map` możesz sprawić, że `<F5>` zrobi za ciebie robotę. Polecenie wygląda tak:

    :map <F5> i{<Esc>ea}<Esc>

{{< alert color="info" >}}
Wprowadzając to polecenie musisz wprowadzić `<F5>` wpisując cztery znaki.
Podobnie `<Esc>` nie jest wprowadzane wciśnięciem klawisza `<Esc>`, ale pięciu
klawiszy. Uważaj na to czytając podręcznik!
{{< /alert >}}

Rozłóżmy polecenie na części pierwsze:

| Komenda   | Opis                                                                                                 |
|-----------|------------------------------------------------------------------------------------------------------|
| `<F5>`    | Klawisz funkcyjny `F5`. Powoduje, że polecenie jest wykonywane po wciśnięciu odpowiedniego klawisza. |
| `i{<Esc>` | Wprowadza znak `{`. Klawisz `<Esc>` kończy *tryb Insert*.                                            |
| `e`       | Przenosi do końca wyrazu.                                                                            |
| `a}<Esc>` | Dodaje } na końcu wyrazu.                                                                            |

Po wykonaniu polecenia `:map` wszystko co musisz zrobić dla obramowania wyrazu
`{}` to umieszczenie kursora na pierwszym znaku wyrazu i wciśnięcie `<F5>`.

W tym przykładzie cynglem był pojedynczy klawisz, ale może być też łańcuch.
Niestety, używając istniejącej komendy Vima, komenda ta nie będzie dłużej
dostępna. Lepiej tego unikać.

Jednym z klawiszy jakie mogą być użyte w mapowaniach jest `backslash`. Ponieważ
prawdopodobnie chcesz zdefiniować więcej niż jedno mapowanie dodaj inny znak.
Możesz zmapować `\n` do dodania wzięcia wyrazu w zwykłe nawiasy, a `\k` do
wzięcia go w nawiasy klamrowe. Na przykład:

```
:map \n i(<Esc>ea)<Esc>
:map \k i{<Esc>ea}<Esc>
```

Musisz szybko wpisać `` \ `` i `n`, tak że Vim będzie wiedział, że są ze sobą
związane.

Polecenie `:map` (bez argumentów) daje listę wszystkich obecnych mapowań.
Przynajmniej tych dla *trybu Normal*. Więcej o mapowaniach w sekcji
[25.1 Mapowanie klawiszy]({{< ref "usr_40#251-mapowanie-klawiszy" >}}).

{{< anchor "add_plugin" >}} {{< anchor "plugin" >}}
## 5.4 Dodawanie wtyczki

Funkcjonalność Vima może być rozszerzona przez dodawanie wtyczek. Wtyczka jest
niczym więcej niż plikiem skryptowym ładowanym automatycznie w czasie startu
Vima. Możesz bardzo łatwo dodać wtyczkę przez wrzucenie jej do katalogu plugin.
**Nota:** niedostępne jeśli Vim został skompilowany bez
[`eval`](https://neovim.io/doc/user/eval.html)

Są dwa typu wtyczek:

-   **wtyczki globalne:**\
    dla wszystkich typów plików
-   **wtyczki typu pliku:**\
    tylko dla poszczególnych typów plików

Najpierw omówimy wtyczki globalne, później typu pliku ([wtyczki typu
pliku]({{< ref "#wtyczki-typu-pliku" >}})).

{{< anchor "standard_plugin" >}}
### Wtyczki globalne

Kiedy zaczynasz Vima ładuje on automatycznie pewną liczbę wtyczek globalnych.
Nie musisz nic z tym robić. Dodają one możliwości, których większość ludzi
będzie chciała używać, ale które zostały zaimplementowane jako skrypt Vima
zamiast w kompilowane w niego. Ich lista jest tu: [`standard-plugin-list`
*(en)*](https://neovim.io/doc/user/index.html#standard-plugin-list). Zobacz
także [`load-plugins`
*(en)*](https://neovim.io/doc/user/starting.html#load-plugins).

{{< anchor "add_global_plugin" >}}
Możesz dodać wtyczkę globalną dla dodania funkcjonalności, która zawsze będzie
obecna w czasie używania Vima. Wystarczą do tego tylko dwa kroki:

1.  Zdobądź kopię wtyczki.
2.  Wrzuć ją do odpowiedniego katalogu.

### Zdobycie wtyczki globalnej

Gdzie mogę znaleźć wtyczki?

1. Kilka przychodzi razem z Vimem. Możesz je znaleźć w katalogu
   `$VIMRUNTIME/macros` i jego podkatalogach.
2. Ściągnij z sieci, sprawdź <http://vim.sf.net>.
3. Niektóre są wysyłane na mail-listę Vima.
4. Możesz napisać własną, zobacz [26.11 Pisanie wtyczki dla typu pliku]({{< ref
   "usr_41#write_plugin" >}}).

### Używani wtyczki globalnej

Najpierw przeczytaj tekst w samej wtyczce by sprawdzić czy są jakieś specjalne
warunki. Potem skopiuj plik do katalogu wtyczek:

| System    |  Katalog wtyczek                                    |
|-----------|-----------------------------------------------------|
| Unix      |  `~/.vim/plugin/`                                   |
| PC i OS/2 |  `$HOME/vimfiles/plugin` lub `$VIM/vimfiles/plugin` |
| Amiga     |  `s:vimfiles/plugin`                                |
| Macintosh |  `$VIM:vimfiles:plugin`                             |
| Mac OS X  |  `~/.vim/plugin/`                                   |
| RISC-OS   |  `Choices:vimfiles.plugin`                          |

Przykład dla Uniksa (przyjmując, że nie masz jeszcze katalogu wtyczek):

```
mkdir ~/.vim
mkdir ~/.vim/plugin
cp /usr/local/share/vim/vim60/macros/justify.vim ~/.vim/plugin
```

To wszystko! Teraz możesz używać poleceń z tej wtyczki do justowania tekstu.

{{< anchor "add_filetype_plugin" >}}
{{< anchor "ftplugins" >}}
### Wtyczki typu pliku

Dystrybucja Vima zawiera zestaw wtyczek dla różnych typów plików, których
używanie możesz włączyć używając tego polecenia:

```
:filetype plugin on
```

To wszystko! Zobacz [`vimrc_filetype`]({{< ref "usr_05#vimrc_filetype" >}}).

Jeśli brakuje ci wtyczki dla typu pliku, którego używasz albo znalazłeś lepszą
możesz ją dodać. Dwa kroki służące do dodania wtyczki typu pliku:

1. Zdobądź kopię wtyczki.
2. Wrzuć ją do odpowiedniego katalogu.

### Zdobycie wtyczki typu pliku

Możesz je zdobyć w tych samych miejscach co wtyczki globalne. Jeśli typ
pliku jest wspomniany wiesz czy wtyczka jest globalna czy typu pliku.
Skrypty w `$VIMRUNTIME/macros` są globalne, wtyczki typu pliku znajdują
się w `$VIMRUNTIME/ftplugin`.

{{< anchor "ftplugin_name" >}}
### Używanie wtyczki typu pliku

Możesz dodać wtyczkę typu pliku przez wrzucenie jej do odpowiedniego katalogu.
Nazwa tego katalogu jest taka sama jak dla wtyczek globalnych, z wyjątkiem
ostatniej części: `ftplugin`. Przypuśćmy, że znalazłeś wtyczkę dla typu pliku
`stuff` i jesteś na Uniksie. Możesz przenieść plik do katalogu `ftplugin`:

```
mv thefile ~/.vim/ftplugin/stuff.vim
```

Jeśli taki plik istnieje, masz już wtyczkę dla `stuff`. Możesz sprawdzić czy
nowa wtyczka nie powoduje konfliktów z tą, którą dodajesz. Jeśli wszystko jest
w porządku nadaj nowej inną nazwę:

```
mv thefile ~/.vim/ftplugin/stuff_too.vim
```

Podkreślenie służy do oddzielenia nazwy typu pliku od reszty, która może
brzmieć dowolnie. `otherstuff.vim` nie będzie działać bo będzie ładowane dla
typu pliku `otherstuff`.

W MS-DOS nie można używać długich nazw plików. Mógłbyś wpaść w kłopoty jeśli
dodałbyś drugą wtyczkę a typ pliku miałby więcej niż 6 znaków. Żeby to obejść
możesz użyć osobnego katalogu:

```
mkdir $VIM/vimfiles/ftplugin/fortran
copy thefile $VIM/vimfiles/ftplugin/fortran/too.vim
```

Ogólne nazwy dla wtyczek typu pliku to:

```

ftplugin/<filetype>.vim
ftplugin/<filetype>_<nazwa>.vim
ftplugin/<filetype>/<nazwa>.vim
```

Gdzie `<nazwa>` może być dowolną nazwą. Przykłady typów plików dla Uniksa:

```
~/.vim/ftplugin/stuff.vim
~/.vim/ftplugin/stuff_def.vim
~/.vim/ftplugin/stuff/header.vim
```

Część `<filetype>` jest nazwą typu pliku, dla którego wtyczka będzie
używana. Tylko pliki tego typu będą miały opcje z tej wtyczki. Część
`<nazwa>` nazwy wtyczki nie ma znaczenia, możesz tego użyć by mieć kilka
wtyczek dla tego samego typu pliku. Note, że nazwa musi się kończyć na
`.vim`.

Dalsza lektura:\
[`filetype-plugins`
*(en)*](https://neovim.io/doc/user/filetype.html#filetype-plugins) Dokumentacja
dla wtyczek typów plików i informacja jak uniknąć problemów z mapowaniami.\
[`load-plugins` *(en)*](https://neovim.io/doc/user/starting.html#load-plugins)
Kiedy wtyczki globalne są ładowane.\
[`ftplugin-overrule`
*(en)*](https://neovim.io/doc/user/filetype.html#ftplugin-overrule)
Nadpisywanie ustawień z wtyczek globalnych.\
[26.11 Pisanie wtyczki dla typu pliku]({{< ref "usr_41#2611-pisanie-wtyczki-dla-typu-pliku" >}}) Jak napisać wtyczkę.\
[`plugin-details`
*(en)*](https://neovim.io/doc/user/filetype.html#plugin-details) Więcej
informacji o używaniu wtyczek i kiedy twoja wtyczka nie pracuje.\
[`new-filetype` *(en)*](https://neovim.io/doc/user/filetype.html#new-filetype)
Jak wykryć nowy typ pliku.

{{< anchor "add_local_help" >}}
{{< anchor "matchit_install" >}}
## 5.5 Dodawanie pliku pomocy

Jeśli masz szczęście, wtyczka, którą zainstalowałeś ma plik pomocy.
Wyjaśnimy tu jak zainstalować plik pomocy, tak że możesz łatwo znaleźć
pomoc do nowej wtyczki.

Użyjmy wtyczki `matchit.vim` jako przykładu (jest dołączona do
Vima). Wtyczka ta powoduje, że `%` skacze do parujących znaczników
`HTML`, `if/else/endif` w skryptach Vima, itd. Bardzo użyteczna, choć
nie jest nie działa w wersjach Vima pre-6.0 (dlatego nie jest włączona
domyślnie).

`matchit.vim` posiada dokumentację: `matchit.txt`. Najpierw
skopiuj wtyczkę do odpowiedniego katalogu. Teraz zrób to z Vima, tak że
możemy użyć `$VIMRUNTIME`. (Możesz opuścić polecenia `mkdir` jeśli
masz już odpowiednie katalogi.)

```
:!mkdir ~/.vim
:!mkdir ~/.vim/plugin
:!cp $VIMRUNTIME/macros/matchit.vim ~/.vim/plugin
```

Teraz stwórz katalog `doc` w jednym z katalogów `'runtimepath'`.

```
:!mkdir ~/.vim/doc
```

Skopiuj plik pomocy do katalogu `doc`.

```
:!cp $VIMRUNTIME/macros/matchit.txt ~/.vim/doc
```

Teraz czas na trik, który pozwala na skakanie do tematów w nowym pliku pomocy:
stwórz lokalny plik znaczników poleceniem [`helptags`
*(en)*](https://neovim.io/doc/user/helphelp.html#:helptags).

```
:helptags ~/.vim/doc
```

Teraz już możesz użyć polecenia

```
:help g%
```

do znalezienia pomocy o komendzie `g%` w pliku pomocy jaki dopiero co dodałeś.
Zostanie też dodany odpowiedni wpis w katalogu pomocy:
```
:help
:help local-additions
```

Linie tytułowe z lokalnego pliku pomocy będą automagicznie dodane w tej
sekcji. Możesz tam zobaczyć, które lokalne pliki pomocy zostały dodane i
skoczyć do nich przez znacznik.

Jak napisać lokalny plik pomocy zobacz
[Rozdział 26.10]({{< ref "usr_41#write_local_help" >}}).

## 5.6 Okno opcji

Jeśli szukasz opcji, o której wiesz co robi, możesz szukać w plikach pomocy:
[`options` *(en)*](https://neovim.io/doc/user/options.html#options). Innym
sposobem jest polecenie:

```
:options
```

Otwiera nowe okno z listą opcji i jednowierszowym wyjaśnieniem. Opcje są
pogrupowane tematycznie. Przenieś kursor na temat i wciśnij `<Enter>` by
skoczyć do grupy. Wciśnij `<Enter>` znowu by skoczyć znowu (lub użyj
`CTRL-O`).

Możesz zmienić wartość opcji. Na przykład, przejdź do tematu
`displaying text` (*prezentacja tekstu*). Potem zejdź do linii:

```
set wrap    nowrap
```

Kiedy wciśniesz `<Enter>`, linia się zmieni:

```
set nowrap    wrap
```

Opcja została wyłączona.

Tuż powyżej jest krótki opis opcji `'wrap'`. Przejdź tam kursorem, a
kiedy wciśniesz `<Enter>` skoczysz do pełnego opisu tej opcji.

Przy opcjach, które pobierają liczbę lub łańcuch jako argument możesz
edytować wartość. Potem wciśnij `<Enter>` by zastosować nową wartość. Na
przykład, przejdź kilka linii wyżej do linii:

```
set so=0
```

Umieść `$`-em kursor na `0`. Zmień je na piątkę `r5`. Teraz
wciśnij `<Enter>` by zastosować nową wartość. Kiedy będziesz manewrował
kursorem zauważysz, że tekst zaczyna się przesuwać zanim osiągniesz
krawędź. To jest to co robi opcja `'scrolloff'`.

## 5.7 Często używane opcje

Istnieje ogromna liczba opcji. Większości z nich rzadko będziesz używał.
Ale część z bardziej użytecznych jest tutaj wspomniana. Nie zapomnij, że
możesz uzyskać pomoc na temat tych opcji poleceniem `:help` i z
pojedynczymi cudzysłowami przed i po nazwie opcji. Na przykład:

```
:help 'wrap'
```

W przypadku jeśli coś pomieszałeś z wartością opcji możesz ustawić ją na
wartość domyślną przez dodanie `ampersanda` (`&`) po nazwie opcji:

```
:set iskeyword&
```

### Bez zawijania linii

Vim normalnie zawija długie linie, tak więc możesz zobaczyć cały tekst.
Czasami lepiej pozwolić by tekst kontynuował poza prawą krawędź okna.
Wtedy potrzebujesz przewijać tekst lewo-prawo by zobaczyć całość długich
linii. Przełącz wartości opcji `'wrap'`:

```
:set nowrap
```

Vim automatycznie będzie przewijał tekst kiedy dojdziesz do
nieprezentowanej części. Żeby zobaczyć kontekst dziesięciu znaków:

```
:set sidescroll=10
```

Nie zmienia to samego tekstu, tylko sposób jego prezentacji.

### Zawijanie poleceń ruchu

Większość komend ruchu zatrzyma się na początku i końcu linii. Możesz to
zmienić opcją `'whichwrap'`. Oto domyślne ustawienia:

```
:set whichwrap=b,s
```

Pozwalają one klawiszowi `<BS>`, kiedy użyty w pierwszej kolumnie, na
przejście do końca poprzedniej linii. A klawiszowi `<Space>` z końca
linii do początku następnej.

Klawisze `<Left>` i `<Right>` mogą to robić po wydaniu polecenia:

```
:set whichwrap=b,s,<,>
```

Działa to tylko dla *trybu Normal*. `<Left>` i `<Right>` mogą to robić w
t*rybie Insert* po poleceniu:

```
:set whichwrap=b,s,<,>,[,]
```

Jest jeszcze kilka flag, które mogą być dodane, zobacz `whichwrap`.

### Oglądanie znaków tabulacji

Jeśli są znaki tabulacji w pliku nie możesz ich zobaczyć. Aby to zrobić:

```
:set list
```

Teraz każdy znak `<Tab>` jest widoczny jako `^I`. `$` pokazuje gdzie
jest koniec linii. W ten sposób widzisz zbędne białe znaki, które w
innym wypadku byłyby niezauważalne.

Niewygodą jest brzydki wygląd kiedy jest wiele `<Tab>` w pliku. Jeśli
masz kolorowy terminal lub używasz GUI Vim może pokazać spacje i znaki
tabulacji jako podświetlone znaki. Użyj opcji `'listchars'`:

```
:set listchars=tab:>-,trail:-
```

Teraz każdy znak `<Tab>` będzie pokazany jako `>---` i zbędny znak
odstępu jako `-`. Wygląda o wiele lepiej, nieprawdaż?

### Keywords

Opcja `'iskeyword'` decyduje jakie znaki mogą pojawić się w słowie:

```
:set iskeyword
  iskeyword=@,48-57,_,192-255
```

`@` oznacza wszystkie znaki alfabetu. `48-57` to znaki ASCII od 48 do 57, czyli
numery od 0 do 9. `192-255` to drukowalne znaki łacińskie.

Czasami będziesz chciał włączyć myślnik do `keywords`, tak aby komenda taka jak
`w` uznawała "biało-czarny" za jeden wyraz. Robisz to tak:

```
:set iskeyword+=-
:set iskeyword
  iskeyword=@,48-57,_,192-255,-
```

Jeśli spojrzysz na nową wartość zobaczysz, że Vim dodał przecinek za
ciebie.

Aby usunąć znak użyj `-=`. Na przykład by usunąć podkreślenie:

```
:set iskeyword-=_
:set iskeyword
  iskeyword=@,48-57,192-255,-
```

Teraz przecinek został automatycznie usunięty.

### Miejsce dla komunikatów

Kiedy Vim startuje jest jedna linia na dole, która jest używana dla
komunikatów. Jeśli komunikat jest długi, jest on albo ucinany, tak że
możesz zobaczyć tylko jego część, albo tekst przewija się i musisz
wcisnąć `<Enter>` by kontynuować.

Możesz ustawić opcję `'cmdheight'` na liczbę linii używaną dla
komunikatów:

```
:set cmdheight=3
```

Oznacza to też, że będzie mniej miejsca na edycję tekstu, tak więc jest to
kompromis.

[Nota prawna]({{< ref "usr_01#14-prawa-autorskie" >}})
